   

你好，我是孔令飞。

上一讲，我介绍了 Helm 的基础知识，并带着你部署了一个简单的应用。掌握Helm的基础知识之后，今天我们就来实战下，一起通过Helm部署一个IAM应用。

通过Helm部署IAM应用，首先需要制作IAM Chart包，然后通过Chart包来一键部署IAM应用。在实际开发中，我们需要将应用部署在不同的环境中，所以我也会给你演示下如何在多环境中部署IAM应用。

制作IAM Chart包
------------

在部署IAM应用之前，我们首先需要制作一个IAM Chart包。

我们假设IAM项目源码根目录为`${IAM_ROOT}`，进入 `${IAM_ROOT}/deployments`目录，在该目录下创建Chart包。具体创建流程分为四个步骤，下面我来详细介绍下。

**第一步，**创建一个模板Chart。

Chart是一个组织在文件目录中的集合，目录名称就是Chart名称（没有版本信息）。你可以看看这个 [Chart 开发指南](https://helm.sh/zh/docs/topics/charts) ，它介绍了如何开发你自己的Chart。

不过，这里你也可以使用 `helm create` 命令来快速创建一个模板Chart，并基于该Chart进行修改，得到你自己的Chart。创建命令如下：

```bash
$ helm create iam
```

`helm create iam`会在当前目录下生成一个`iam`目录，里面存放的就是Chart文件。Chart目录结构及文件如下：

```bash
$ tree -FC iam/
├── charts/                            # [可选]: 该目录中放置当前Chart依赖的其他Chart
├── Chart.yaml                         # YAML文件，用于描述Chart的基本信息，包括名称版本等
├── templates/                         # [可选]: 部署文件模版目录，模版使用的值来自values.yaml和由Tiller提供的值
│   ├── deployment.yaml                # Kubernetes Deployment object
│   ├── _helpers.tpl                   # 用于修改Kubernetes objcet配置的模板
│   ├── hpa.yaml                       # Kubernetes HPA object
│   ├── ingress.yaml                   # Kubernetes Ingress object
│   ├── NOTES.txt                      # [可选]: 放置Chart的使用指南
│   ├── serviceaccount.yaml
│   ├── service.yaml
│   └── tests/                         # 定义了一些测试资源
│       └── test-connection.yaml
└── values.yaml                        # Chart的默认配置文件
```

上面的目录中，有两个比较重要的文件：

*   Chart.yaml 文件
*   templates目录

下面我来详细介绍下这两个文件。**我们先来看Chart.yaml 文件。**

Chart.yaml用来描述Chart的基本信息，包括名称、版本等，内容如下：

```yaml
apiVersion: Chart API 版本 （必需）
name: Chart名称 （必需）
version: 语义化版本（必需）
kubeVersion: 兼容Kubernetes版本的语义化版本（可选）
description: 对这个项目的一句话描述（可选）
type: Chart类型 （可选）
keywords:
  - 关于项目的一组关键字（可选）
home: 项目home页面的URL （可选）
sources:
  - 项目源码的URL列表（可选）
dependencies: # chart 必要条件列表 （可选）
  - name: Chart名称 (nginx)
    version: Chart版本 ("1.2.3")
    repository: （可选）仓库URL ("https://example.com/charts") 或别名 ("@repo-name")
    condition: （可选） 解析为布尔值的YAML路径，用于启用/禁用Chart(e.g. subchart1.enabled )
    tags: # （可选）
      - 用于一次启用/禁用 一组Chart的tag
    import-values: # （可选）
      - ImportValue 保存源值到导入父键的映射。每项可以是字符串或者一对子/父列表项
    alias: （可选） Chart中使用的别名。当你要多次添加相同的Chart时会很有用
maintainers: # （可选）
  - name: 维护者名字 （每个维护者都需要）
    email: 维护者邮箱 （每个维护者可选）
    url: 维护者URL （每个维护者可选）
icon: 用作icon的SVG或PNG图片URL （可选）
appVersion: 包含的应用版本（可选）。不需要是语义化，建议使用引号
deprecated: 不被推荐的Chart（可选，布尔值）
annotations:
  example: 按名称输入的批注列表 （可选）.
```

**我们再来看下****templates目录****这个文件。**

templates目录中包含了应用中各个Kubernetes资源的YAML格式资源定义模板，例如：

```yaml
apiVersion: v1
kind: Service
metadata:
  labels:
    app: {{ .Values.pump.name }}
  name: {{ .Values.pump.name }}
spec:
  ports:
  - name: http
    protocol: TCP
    {{- toYaml .Values.pump.service.http| nindent 4 }}
  selector:
    app: {{ .Values.pump.name }}
  sessionAffinity: None
  type: {{ .Values.serviceType }}
```

`{{ .Values.pump.name }}`会被`deployments/iam/values.yaml`文件中`pump.name`的值替换。上面的模版语法扩展了 Go `text/template`包的语法：

```yaml
# 这种方式定义的模版，会去除test模版尾部所有的空行
{{- define "test"}}
模版内容
{{- end}}

# 去除test模版头部的第一个空行
{{- template "test" }}
```

下面是用于YAML文件前置空格的语法：

```bash
# 这种方式定义的模版，会去除test模版头部和尾部所有的空行
{{- define "test" -}}
模版内容
{{- end -}}

# 可以在test模版每一行的头部增加4个空格，用于YAML文件的对齐
{{ include "test" | indent 4}}
```

最后，这里有三点需要你注意：

*   Chart名称必须是小写字母和数字，单词之间可以使用横杠`-`分隔，Chart名称中不能用大写字母，也不能用下划线，`.`号也不行。
*   尽可能使用[SemVer 2](https://semver.org/)来表示版本号。
*   YAML 文件应该按照双空格的形式缩进(一定不要使用tab键)。

**第二步，**编辑 `iam` 目录下的Chart文件。

我们可以基于`helm create`生成的模板Chart来构建自己的Chart包。这里我们添加了创建iam-apiserver、iam-authz-server、iam-pump、iamctl服务需要的YAML格式的Kubernetes资源文件模板：

```bash
$ ls -1 iam/templates/*.yaml
iam/templates/hpa.yaml                                   # Kubernetes HPA模板文件
iam/templates/iam-apiserver-deployment.yaml              # iam-apiserver服务deployment模板文件
iam/templates/iam-apiserver-service.yaml                 # iam-apiserver服务service模板文件
iam/templates/iam-authz-server-deployment.yaml           # iam-authz-server服务deployment模板文件
iam/templates/iam-authz-server-service.yaml              # iam-authz-server服务service模板文件
iam/templates/iamctl-deployment.yaml                     # iamctl服务deployment模板文件
iam/templates/iam-pump-deployment.yaml                   # iam-pump服务deployment模板文件
iam/templates/iam-pump-service.yaml                      # iam-pump服务service模板文件
```

模板的具体内容，你可以查看[deployments/iam/templates/](https://github.com/marmotedu/iam/tree/v1.1.0/deployments/iam/templates)。

在编辑 Chart 时，我们可以通过 `helm lint` 验证格式是否正确，例如：

```bash
$ helm lint iam
==> Linting iam

1 chart(s) linted, 0 chart(s) failed
```

`0 chart(s) failed` 说明当前Iam Chart包是通过校验的。

**第三步，**修改Chart的配置文件，添加自定义配置。

我们可以编辑`deployments/iam/values.yaml`文件，定制自己的配置。具体配置你可以参考[deployments/iam/values.yaml](https://github.com/marmotedu/iam/blob/v1.1.0/deployments/iam/values.yaml)。

在修改 `values.yaml` 文件时，你可以参考下面这些最佳实践。

*   变量名称以小写字母开头，单词按驼峰区分，例如`chickenNoodleSoup`。
*   给所有字符串类型的值加上引号。
*   为了避免整数转换问题，将整型存储为字符串更好，并用 `{{ int $value }}` 在模板中将字符串转回整型。
*   `values.yaml`中定义的每个属性都应该文档化。文档字符串应该以它要描述的属性开头，并至少给出一句描述。例如：

```yaml
# serverHost is the host name for the webserver
serverHost: example
# serverPort is the HTTP listener port for the webserver
serverPort: 9191
```

这里需要注意，所有的Helm内置变量都以大写字母开头，以便与用户定义的value进行区分，例如`.Release.Name`、`.Capabilities.KubeVersion`。

为了安全，values.yaml中只配置Kubernetes资源相关的配置项，例如Deployment副本数、Service端口等。至于iam-apiserver、iam-authz-server、iam-pump、iamctl组件的配置文件，我们创建单独的ConfigMap，并在Deployment中引用。

**第四步，**打包Chart，并上传到Chart仓库中。

这是一个可选步骤，可以根据你的实际需要来选择。如果想了解具体操作，你可以查看 [Helm chart 仓库](https://helm.sh/zh/docs/topics/chart_repository)获取更多信息。

最后，IAM应用的Chart包见[deployments/iam](https://github.com/marmotedu/iam/tree/v1.1.0/deployments/iam)。

IAM Chart部署
-----------

上面，我们制作了IAM应用的Chart包，接下来我们就使用这个Chart包来一键创建IAM应用。IAM Chart部署一共分为10个步骤，你可以跟着我一步步操作下。

**第一步，**配置`scripts/install/environment.sh`。

`scripts/install/environment.sh`文件中包含了各类自定义配置，你主要配置下面这些跟数据库相关的就可以，其他配置使用默认值。

*   MariaDB配置：environment.sh文件中以`MARIADB_`开头的变量。
*   Redis配置：environment.sh文件中以`REDIS_`开头的变量。
*   MongoDB配置：environment.sh文件中以`MONGO_`开头的变量。

**第二步，**创建IAM应用的配置文件。

```bash
$ cd ${IAM_ROOT}
$ make gen.defaultconfigs # 生成iam-apiserver、iam-authz-server、iam-pump、iamctl组件的默认配置文件
$ make gen.ca # 生成 CA 证书
```

上面的命令会将IAM的配置文件存放在目录`${IAM_ROOT}/_output/configs/`下。

**第三步，**创建 `iam` 命名空间。

我们将IAM应用涉及到的各类资源都创建在`iam`命名空间中。将IAM资源创建在独立的命名空间中，不仅方便维护，还可以有效避免影响其他Kubernetes资源。

```bash
$ kubectl create namespace iam
```

**第四步，**将IAM各服务的配置文件，以ConfigMap资源的形式保存在Kubernetes集群中。

```bash
$ kubectl -n iam create configmap iam --from-file=${IAM_ROOT}/_output/configs/
$ kubectl -n iam get configmap iam
NAME   DATA   AGE
iam    4      13s
```

**第五步，**将IAM各服务使用的证书文件，以ConfigMap资源的形式保存在Kubernetes集群中。

```bash
$ kubectl -n iam create configmap iam-cert --from-file=${IAM_ROOT}/_output/cert
$ kubectl -n iam get configmap iam-cert
NAME       DATA   AGE
iam-cert   14     12s
```

**第六步，**创建镜像仓库访问密钥。

在准备阶段，我们开通了[腾讯云镜像仓库服务](http://ccr.ccs.tencentyun.com)，并创建了用户`10000099``xxxx`，密码为`iam59!z$`。

接下来，我们就可以创建docker-registry secret了。Kubernetes在下载Docker镜像时，需要docker-registry secret来进行认证。创建命令如下：

```bash
$ kubectl -n iam create secret docker-registry ccr-registry --docker-server=ccr.ccs.tencentyun.com --docker-username=10000099xxxx --docker-password='iam59!z$'
```

**第七步，**创建Docker镜像，并Push到镜像仓库。

```bash
$ make push REGISTRY_PREFIX=ccr.ccs.tencentyun.com/marmotedu VERSION=v1.1.0
```

**第八步，**安装IAM Chart包。

在[49讲](https://time.geekbang.org/column/article/420940)里，我介绍了4种安装Chart包的方法。这里，我们通过未打包的IAM Chart路径来安装，安装方法如下：

```bash
$ cd ${IAM_ROOT}
$ helm -n iam install iam deployments/iam
NAME: iam
LAST DEPLOYED: Sat Aug 21 17:46:56 2021
NAMESPACE: iam
STATUS: deployed
REVISION: 1
TEST SUITE: None
```

执行 `helm install` 后，Kubernetes会自动部署应用，等到IAM应用的Pod都处在 `Running` 状态时，说明IAM应用已经成功安装：

```bash
$ kubectl -n iam get pods|grep iam
iam-apiserver-cb4ff955-hs827        1/1     Running   0          66s
iam-authz-server-7fccc7db8d-chwnn   1/1     Running   0          66s
iam-pump-78b57b4464-rrlbf           1/1     Running   0          66s
iamctl-59fdc4995-xrzhn              1/1     Running   0          66s
```

**第九步，**测试IAM应用。

我们通过`helm install`在`iam`命令空间下创建了一个测试Deployment `iamctl`。你可以登陆`iamctl` Deployment所创建出来的Pod，执行一些运维操作和冒烟测试。登陆命令如下：

```bash
$ kubectl -n iam exec -it `kubectl -n iam get pods -l app=iamctl | awk '/iamctl/{print $1}'` -- bash
```

登陆到`iamctl-xxxxxxxxxx-xxxxx` Pod中后，你就可以执行运维操作和冒烟测试了。

**先来看运维操作。**iamctl工具以子命令的方式对外提供功能，你可以使用它提供的各类功能，如下图所示：

![图片](assets/48f606aebdb2479fb5ca391db04537f8.jpg)

**再来看冒烟测试：**

```bash
# cd /opt/iam/scripts/install
# ./test.sh iam::test::smoke
```

如果`./test.sh iam::test::smoke`命令打印的输出中，最后一行为`congratulations, smoke test passed!`字符串，就说明IAM应用安装成功。如下图所示：

![图片](assets/9df94e04d1d94b478e6ea191bc9bb2b5.jpg)

**第十步，**销毁EKS集群的资源。

```bash
$ kubectl delete namespace iam
```

你可以根据需要选择是否删除EKS集群，如果不需要了就可以选择删除。

IAM应用多环境部署
----------

在实际的项目开发中，我们需要将IAM应用部署到不同的环境中，不同环境的配置文件是不同的，那么IAM项目是如何进行多环境部署的呢？

IAM项目在configs目录下创建了多个Helm values文件（格式为`values-{envName}-env.yaml`）：

*   values-test-env.yaml，测试环境Helm values文件。
*   values-pre-env.yaml，预发环境Helm values文件。
*   values-prod-env.yaml，生产环境Helm values文件。

在部署IAM应用时，我们在命令行指定`-f`参数，例如：

```bash
$ helm -n iam install -f configs/values-test-env.yaml iam deployments/iam # 安装到测试环境。
```

总结
--

这一讲，我们通过 `helm create iam` 创建了一个模板Chart，并基于这个模板Chart包进行了二次开发，最终创建了IAM应用的Helm Chart包：[deployments/iam](https://github.com/marmotedu/iam/tree/v1.1.0/deployments/iam)。

有了Helm Chart包，我们就可以通过 `helm -n iam install iam deployments/iam` 命令来一键部署好整个IAM应用。当IAM应用中的所有Pod都处在 `Running` 状态后，说明IAM应用被成功部署。

最后，我们可以登录iamctl容器，执行 `test.sh iam::test::smoke` 命令，来对IAM应用进行冒烟测试。

课后练习
----

1.  试着在Helm Chart中加入MariaDB、MongoDB、Redis模板，通过Helm一键部署好整个IAM应用。
2.  试着通过 `helm` 命令升级、回滚和删除IAM应用。

欢迎你在留言区与我交流讨论，我们下一讲见。